\Section{Вероятностные алгоритмы}{Александр Киракосян}

\putdate{3 апреля 2018}

\Subsection{Базовые вероятностные алгоритмы}

\begin{definition}
	\slashns

	Пусть дан язык $L$ и алгоритм $A$, который решает задачу принадлежности слова языку, но иногда ошибается. Назовем вероятностью ошибки алгоритма $A$ максимальную из вероятностей ошибки по всем возможным входам.
\end{definition}

\begin{motivation}
	\slashns
	
	Рассмотрим язык $L$ и алгоритм $A$. Пусть $A$ на входах $x \notin L$ всегда возвращает $0$, а на входах $x \in L$ возвращает ответ $1$ с вероятностью $p$ и $0$ с оставшейся вероятностью $1 - p$.

	Нашей задачей является модифицировать алгоритм, чтобы уменьшить вероятность ошибки. 	
\end{motivation}

\begin{denotation}
	\slashns
	
	Введем новый алгоритм $A_k$, который на входе $x$ запускает алгоритм $A$ $k$ раз, и в результате ответа возвращает $1$, если хотя бы один из запусков вернул $1$ и $0$, если все запуски вернули $0$.

	(Обозначение является временным)
\end{denotation}	

\begin{statement}
	\slashns

	Вероятность ошибки алгоритма $A_k$ равна $(1 - p)^k$.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns

	Пусть мы ошиблись, на входе $x \notin L$, т.е. сказали, что $x \in L$. Это означает, что хотя бы один из запусков вернул $1$, а тогда $x$ действительно лежит в $L$. Это означает, что вероятность ошибки на входах $x \notin L$ равна $0$.
	
	Осталось посчитать вероятность ошибки на входе $x \in L$. Т.к. мы ответили, что $x \notin L$, то каждый из запусков алгоритма $A$ вернул $0$. Вероятность одного такого события равна $1 - p$ (т.к. $x \notin L$). События независимы, значит общая вероятность равна $(1 - p)^k$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы получили последовательность алгоритмов $A_k$, таких, что вероятность ошибки $A_k$ стремится к нулю, если $k \to \infty$.
\end{remark}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Если вероятность ошибки зависит от размера входа как функция $p(n)$, то мы можем выбирать $k = \frac{l}{p(n)}$ раз. Тогда вероятность ошибки нового алгоритма будет стремится к $(1 - p(n))^{\frac{l}{p(n)}} \to \frac{1}{e^l}$, т.е. больше не зависит от размера входа.
	
	В частности, мы поняли, что для фиксированной вероятности ошибки $p$ имеет смысл выбирать $k$ порядка $\frac{1}{p}$.

	Так же важно заметить, что асимптотика времени работы алгоритма увеличивается пропорционально функции $\frac{1}{p(n)}$. 
\end{remark}	

\begin{algorithm}
	\slashns
	
	Поиск минимального разреза... См. конспект по алгоритмам, там все было сильно лучше.
\end{algorithm}	

\begin{task}[Feedback Vertex Cover]
	\slashns
	
	Дан граф $G$. Требуется проверить, что существует множество вершин $S$ размера $k$, такое что $G/S$~--- лес.
\end{task}	

\begin{statement}
	\slashns
		
	$\mathtt{FVC}$ является $\mathtt{NP}$-трудной задачей.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	Покажем, что существует сведение $\mathtt{VertexCover}$ к $\mathtt{FVC}$. 
	
	Рассмотрим данный нам граф $G$ в котором требуется найти минимальное вершинное покрытие.
	
	Преобразуем граф $G$ до графа $G'$, а именно для каждого ребра $uv$ добавим дополнительную вершину $V_{uv}$ и пару ребер $V_{uv}u$ и $V_{uv}v$. Получили граф $G'$ на $|V| + |E|$ вершинах.
	
	Покажем, что если есть вершинное покрытие размера $k$ в $G$, то есть требуемое множество размера $k$ в графе $G'$ (такое множество $S'$, что $G'/S'$~--- лес).
	
	Во-первых покажем, что если $S$~--- вершинное покрытие, то $G'/S'$~--- лес. Пусть не так. Тогда найдем на множестве вершин $G'/S'$ минимальный цикл $C$. Заметим, что $C$ не содержит новых вершин, т.к. иначе размер можно уменьшить. Но тогда, $C$ содержит две смежные вершины из множества $G'/S'$, а тогда и из множества $G/S$. Таким образом, если есть вершинное покрытие размера $k$, то есть множество $S'$ размера $k$.
	
	Теперь в другую сторону. Пусть мы нашли множество $|S'| = k$ в графе $G'$. Покажем, что существует вершинное покрытие размера $k$ в графе $G$. Для каждой старой вершины множества $S'$ возьмем в независимое множество (назовем $S$) исходную вершину, а для каждой новой вершины $V_{uv}$ возьмем в множество $S$ любую из вершин $u$ и $v$. Возможно, некоторые вершины совпадут. Покажем, что $S$~--- вершинное покрытие. Пусть не так. Тогда в $\overline{S}$ есть ребро $uv$. Тогда в $S'$ нет вершинок $u$, $v$ и $V_{uv}$, а тогда на них есть цикл. Противоречие.
	
	Таким образом, мы показали, что для проверки наличия вершинного покрытия мощности $S$ в графе $G$ достаточно решить $\mathtt{FVC}$ в графе $G'$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{theorem}
	\slashns 
	
	Пусть дан граф и число $k$.
	
	Тогда существует вероятностный алгоритм $A$, работающий за время $4^k\cdot poly(n)$, проверяющий, что в графе $G$ существует множество $S$ размера $k$, такое, что $G/S$~--- лес.
\end{theorem}

\begin{algorithm}
	\slashns
	
	Будем упрощать задачу.
	
	\begin{enumerate}
		\item Если существует вершина $u$, со степенью равной единице, то ее можно удалить, т.к. она не лежит ни в каком цикле, а значит она не лежит в минимально возможном множестве $S$.
		
		\item Если есть тройка вершин $u, v, w$, такая, что существуют ребра $uv$ и $vw$, a степень $v$ равна двум, то удалим вершину $v$ с исходящими ребрами и добавим ребро $uw$ (могут появиться как петли, так и кратные ребра).
		
		\item Если есть петля в вершине $u$, то берем вершину $u$ в множество $S$ и уменьшаем $k$ на единицу (вершину с петлей мы обязаны взять).
	\end{enumerate}
	
	В получившемся после упрощений графе степень любой вершины $\ge 3$.

	Теперь опишем алгоритм. На каждой из $k$ итераций выберем случайное ребро, а затем случайную из инцидентных ему вершин и добавим в множество $S$. Повторяем такую итерацию $k$ раз, после чего проверяем получившееся множество $S$ (т.е. проверяем, что $G/S$~--- дерево). Оценим вероятность найти множество $S$, если оно существует.

	\textbf{Оценка вероятности успеха}

	Назовем обозначим $G/S$ как $F$. Известно, что $S$ существует, так что $|S| = k$, а $F$~--- лес. 

	Разобьем все вершины множества $F$ на $3$ группы $V_1, V_2, V_{\ge 3}$ по степени внутри леса. 

	Обозначим множество ребер внутренних ребер $F$ как $E(F)$, а $E(S, F)$~--- множество внешних. 
	
	Докажем, что $E(S, F) \ge E(F)$. Пишем оценки.
	
	Т.к. для каждой вершины из $V_1$ ведет хотя бы два ребра наружу, а для вершин из $V_2$ хотя бы одно, то получаем $2|V_1| + |V_2| \le |E(S, F)|$.
	
	Т.к. из вершин леса исходит не менее чем $|V_1| + 2|V_2| + 3|V_{\ge 3}|$ ребер, то $\frac{|V_1| + 2|V_2| + 3|V_{\ge 3}|}{2} \le |E(F)|$
	
	С другой стороны, $|E(F)| < |F| = |V_1| + |V_2| + |V_{\ge 3}|$
	
	Итого получаем, что  $\frac{|V_1| + 2|V_2| + 3|V_{\ge 3}|}{2} \le |V_1| + |V_2| + |V_{\ge 3}| \implies |V_{\ge 3}| \le |V_1|$.
	
	Тогда $|E(S, F)| \ge 2|V_1| + |V_2| \ge |V_1| + |V_2| + |V_{\ge 3}| \ge E(F)$, что и требовалось.

	Таким образом, выбрав случайное ребро с вероятностю $\ge \frac{1}{2}$ оно заденет решение, тогда выбрав после этого случайную из инцидентных ему вершин с вероятностью $\ge \frac{1}{4}$ она окажется в множестве $S$.
	
	\textbf{Завершение алгоритма}
	
	После добавления одной вершины в множество $S$ и удалении из графа получаем аналогичную исходной задачу для графа $G/v$ и числом $k = k - 1$. Таким образом, итоговая вероятность успеха $\ge \frac{1}{4^k}$, тогда нужно повторить алгоритм $4^k$ раз. 
\end{algorithm}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	При небольших $k$ ($k \sim \log n$) наш алгоритм работает $4^{\log n} \cdot poly(n)$, что является полиномом.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Вероятностная машина Тьюринга. Рассмотрим недетерминированную машину Тьюринга (т.е. из каждого состояния есть два перехода) и будем искать ответ не по всем переходам, а лишь по одному, но выбирать один из двух переходов на каждом шаге случайно (с вероятностью $\frac{1}{2}$). 
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{RTime}[T(n)]$~--- класс языков, для которых существует вероятностная машина Тьюринга $M$, работающая за время $T(n)$, такая, что 
	
	$$\begin{cases}
		x \in L \implies Prob(M(x) = 1) \ge \frac{1}{2} \\
		x \notin L \implies Prob(M(x) = 0) = 1
	\end{cases}$$
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{RP} = \bigcup\limits_{c = 1}^\infty \mathtt{RTime}(n^c)$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{ZPP}$~--- класс языков, для которых существует вероятностная машина Тьюринга $M$, такая что математическое ожидание времени работы $M$ полиномиально.
		
	$$\begin{cases}
	x \in L \implies Prob(M(x) = 1) = 1 \\
	x \notin L \implies Prob(M(x) = 0) = 1
	\end{cases}$$	
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns

	Вероятностный алгоритм $A$ относится к типу ``Лас-Вегас", если результат работы алгоритма $A$ всегда верен, но время работы может отличаться в зависимости от случайных бит.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns

	Вероятностный алгоритм $A$ относится к типу ``Монте-Карло", если время работы алгоритма всегда постоянно, но результат может быть неверен на некоторых наборах случайных бит.
\end{definition}

\begin{example}
	\slashns
	
	Алгоритм $\mathtt{quick\_sort}$ является алгоритмом типа ``Лас-Вегас".
	
	Алгоритм поиска минимального разреза является алгоритмом типа ``Монте-Карло".		
\end{example}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Вероятностная схема~--- обычная схема (см. главу про схемы), к которой дополнительно добавили $m$ случайных бит (они участвуют в вычислении равноправно с входом).
	
	Будем говорить, что схема $C$ распознает язык $L$, если
	
	$$\begin{cases}
		x \in L \implies Prob(С(x) = 1) \ge \frac{1}{2} \\
		x \notin L \implies Prob(С(x) = 0) = 1
	\end{cases}$$ 
\end{definition}	

\begin{theorem}[Адлемана]
	\slashns
	
	Класс языков, распознаваемых вероятностными схемами совпадает с классом языков, распознаваемых обычными схемами.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Рассмотрим язык $L$. Пусть существует вероятностная схема $C_p$, которая ее решает. Рассмотрим все слова $g_i \in L$ длины $n$.
	
	Рассмотрим все возможные случайные входные биты (всего у нас $2^m$ вариантов, так что это просто числа от $0$ до $2^m$) и введем таблицу размера $k \times 2^m$. В клеточке $(i, j)$ запишем результат вычисления $C_p(g_i, j)$. 
	
	В каждой строке таблицы хотя бы половина клеток является единицами. Тогда и во всей таблице хотя бы половина клеток являются единицами. Тогда существует столбец $j$, в котором хотя бы половина единиц. Рассмотрим его.
	
	Построим обычную схему $C_j$, которая совпадает со схемой $C_p$, но на месте случайных бит зафиксированы биты $j$. Полученная схема принимает хотя бы половину из строк $g_i$. Удалим эти строки из таблицы и повторим процесс.  

	В результате мы получили набор схем $C_{j_1}, C_{j_2}, \ldots, C_{j_l}$, где $l \leq \log n$, т.к. каждый раз количество строк уменьшалось хотя бы в два раза. 
	
	Сделаем общую схему $C$, которая принимает слово, если хотя бы одна из схем $C_{i_j}$ его принимает (дополнительная линия памяти).
	
	Оценим общий размер. Он равен $size(C_p)\cdot \log |G|$, где $G$~--- все слова длины $n$ лежащие в $L$. Тогда $|G| \le 2^n$, т.е. размер не превышает $size(C_p)\cdot n$, что является полиномом.
\end{proof}	